% Last Update: $Id$
\chapter{Entwickler-Dokumentation}

Dieses Kapitel führt in die Aspekte von fli4l ein, die hauptsächlich für jene
interessant sind, die mit dem Gedanken spielen, fli4l durch die Entwicklung
eigener Pakete und OPTs zu erweitern. Es wird erläutert, wie fli4l "`unter der
Haube"' arbeitet und wie man in gewisse Prozesse eingreifen kann, um die
Funktionalität von fli4l zu verändern oder zu verbessern.

\section{Allgemeine Regeln}

Damit ein neues Paket in die OPT-Datenbank auf der fli4l-Homepage
aufgenommen wird, müssen einige Regeln beachtet werden. Pakete, die
sich nicht an diese Regeln halten, können ohne Vorwarnung aus der
Datenbank entfernt werden.

  \begin{enumerate}
    \item \emph{Keine} Kopieraktionen von Seiten des Benutzers! fli4l bietet ein
    ausgefeiltes System, um die Daten der fli4l-Pakete in die
    Installationsarchive einzupacken. Alle Dateien, die auf den Router sollen,
    liegen im Verzeichnis \texttt{opt/}.

    \item Pakete richtig packen und komprimieren: Die Pakete müssen so
    aufgebaut sein, dass sie sich mühelos ins fli4l-Verzeichnis entpacken
    lassen.

    \item Die Pakete sollen sich \emph{vollständig} über die Konfigurationsdatei
    konfigurieren lassen. Ein weiteres Bearbeiten der Konfigurationsdateien
    darf nicht vom Benutzer verlangt werden. Schwierige Entscheidungen dem
    Benutzer abnehmen oder in einen erweiterten Bereich verlagern (ans Ende
    der Konfigurationsdatei mit einem dicken Hinweis, etwa: ONLY MODIFY IF YOU
    KNOW WHAT YOU DO).

    \item Noch ein Hinweis zur Konfigurationsdatei: Anhand des Namens einer
    Variablen muss sich eindeutig erkennen lassen, zu welchem OPT sie gehört.
    So gehören z.\,B. zum \var{OPT\_\-HTTPD} die Variablen \var{OPT\_\-HTTPD},
    \var{HTTPD\_\-USER\_\-N}, usw.

    \item Bitte, bitte, macht möglichst kleine Binaries (Programme)! Das
    passiert automatisch, wenn ihr das FBR aus dem \emph{src}-Paket verwendet.
    Denkt auch daran, unnötige Features zu deaktivieren. Bei
    vorkompilierten Programmen hilft u.\,U. ein
\begin{example}
\begin{verbatim}
      strip -R .comment -R .note <Dateiname>
\end{verbatim}
\end{example}
    weiter. Nichts ist frustrierender als ein Download von 2~MiB, wenn man
    nachher feststellt, dass 500~kiB gereicht hätten\ldots

    \wichtig{Bitte auf diese Art und Weise keine Kernel-Module behandeln! Sie
    werden hinterher nicht mehr funktionieren!}

    \item Prüft euer Copyright! Wenn ihr Dateien als Vorlagen benutzt, achtet
    bitte darauf, das Copyright entsprechend zu ändern. Dies gilt besonders
    für die Config-, Check- und Opt-Textdateien. Ersetzt hier das Copyright
    durch euren eigenen Namen. Bei wortwörtlich kopierter Dokumentation muss
    natürlich das Copyright des Orginal-Autors erhalten bleiben!

    \item Bitte als Archivtypen nur verbreitete, freie Formate benutzen. Dazu
    gehören:
    \begin{itemize}
      \item ZIP  (\texttt{.zip})
      \item GZIP (\texttt{.tgz} oder \texttt{.tar.gz})
    \end{itemize}
    Andere Formate wie RAR, ACE, Blackhole, LHA etc.\ bitte nicht verwenden.
    Auch Windows-Installer-Dateien (\texttt{.msi}) oder selbstextrahierende Archive und
    Installer (\texttt{.exe}) sind nicht zu benutzen.
  \end{enumerate}

\marklabel{sec:libc}{\section{Übersetzen von Programmen}}

Die für das Übersetzen von Programmen zum Einsatz auf dem fli4l-Router
erforderliche Umgebung wird im separat erhältlichen \emph{src}-Paket angeboten.
Dort wird auch dokumentiert, wie sich eigene Programme für den fli4l übersetzen
lassen.

\input {dev_main_modular}

\input {dev_main_scripting}

\input {dev_main_pf}

\input {dev_main_webgui}

\input {dev_main_boot_dial}

\section{Paket "`template"'}

Um einiges von dem hier Beschriebenen etwas zu veranschaulichen, liegt der
fli4l-Distribution das Paket "`template"' bei. Dieses erklärt an kleinen
Beispielen, wie:

\begin{itemize}
\item eine Konfigurationsdatei auszusehen hat (\texttt{config/template.txt})
\item eine Check-Datei geschrieben wird (\texttt{check/template.txt})
\item die erweiterten Prüfmöglichekiten verwendet werden (\texttt{check/template.ext})
\item Konfigurationsvariablen für spätere Verwendung abgelegt werden
  können \\(\texttt{opt/etc/rc.d/rc999.template})
\item abgelegte Konfigurationsvariablen wieder ausgelesen werden \\(\texttt{opt/usr/bin/template\_show\_config})
\end{itemize}



\section{Aufbau des Boot-Datenträgers}

Seit Version 1.5 wird das Programm \texttt{syslinux} zum Booten verwendet.
Dieses hat den Vorteil, dass ein DOS-kompatibles Dateisystem auf dem
Datenträger zur Verfügung steht.

Der Boot-Datenträger enthält folgende Dateien:

\begin{table}[htbp]
\centering
\begin{tabular}[h!]{lp{10cm}}
\texttt{ldlinux.sys}             & der Urlader ("`Boot loader"') \texttt{syslinux} \\
\texttt{syslinux.cfg}            & Konfigurationsdatei für \texttt{syslinux} \\
\texttt{kernel}                  & Linux-Kernel\\
\texttt{rootfs.img}              & RootFS: enthält zum Booten nötige Programme\\
\texttt{opt.img}                 & Optionale Dateien: Treiber und Pakete\\
\texttt{rc.cfg}                  & Konfigurationsdatei mit den benutzten Variablen aus
den Dateien des Konfigurationsverzeichnisses\\
\texttt{boot.msg}                & Texte für das \texttt{syslinux}-Bootmenü \\
\texttt{boot\_s.msg}             & Texte für das \texttt{syslinux}-Bootmenü \\
\texttt{boot\_z.msg}             & Texte für das \texttt{syslinux}-Bootmenü \\
\texttt{hd.cfg}                  & Konfigurationsdatei zur Zuordnung der Partitionen \\
\end{tabular}
\end{table}

Durch das Skript \texttt{mkfli4l.sh} (bzw. \texttt{mkfli4l.bat}) werden zunächst
die Dateien \texttt{opt.img}, \texttt{syslinux.cfg} und \texttt{rc.cfg} sowie das \texttt{rootfs.img} erzeugt.
Die dafür nötigen Dateien ermittelt das Programm \var{mkfli4l} (im \texttt{unix}- bzw.
\texttt{windows}-Unterverzeichnis). In den beiden Archiven
sind die benötigten Kernel- und andere Pakete enthalten. Die Datei
\texttt{rc.cfg} befindet sich sowohl im Opt-Archiv als auch auf dem
Boot-Datenträger.\footnote{Die Fassung im Opt-Archiv ist während der frühen
Boot-Phase nötig, weil zu diesem Zeitpunkt das Boot-Volume noch nicht
eingehängt ist.}

Anschließend werden die Dateien \texttt{kernel}, \texttt{rootfs.img}, \texttt{opt.img}
und \texttt{rc.cfg} zusammen mit den \texttt{syslinux}-Dateien auf den Datenträger kopiert.

Beim Booten von fli4l wird über das Skript \texttt{/etc/rc} die \texttt{rc.cfg} ausgewertet und das
komprimierte \texttt{opt.img}-Archiv in die RootFS-RAM-Disk integriert (je nach
Installationstyp werden dabei die Dateien direkt in die RootFS-RAM-Disk entpackt
oder über symbolische Verknüpfungen eingebunden).
Danach werden die Skripte in \texttt{/etc/rc.d/} in alphanumerischer Reihenfolge ausgeführt
und somit die Treiber geladen und die Dienste gestartet.


\section{Konfigurationsdateien}

Hier werden die Dateien kurz aufgeführt, die vom fli4l-Router
on-the-fly beim Booten erzeugt werden.

\begin{enumerate}
\item Konfiguration Provider
  \begin{itemize}
  \item         \texttt{etc/ppp/pap-secrets}

  \item         \texttt{etc/ppp/chap-secrets}

  \end{itemize}
\item Konfiguration DNS
  \begin{itemize}
  \item         \texttt{etc/resolv.conf}

  \item         \texttt{etc/dnsmasq.conf}

  \item         \texttt{etc/dnsmasq\_dhcp.conf}

  \item         \texttt{etc/resolv.dnsmasq}

  \end{itemize}


\item Hosts-Datei
  \begin{itemize}
  \item         \texttt{etc/hosts}
  \end{itemize}



\item imond-Konfiguration
  \begin{itemize}
  \item \texttt{etc/imond.conf}
  \end{itemize}

\end{enumerate}


\subsection{Konfiguration Provider}

Für den ausgesuchten Provider wird in \texttt{etc/ppp/pap-secrets}
die User-ID und das Passwort angepasst.

Beispiel für Provider Planet-Interkom:

\begin{example}
\begin{verbatim}
# Secrets for authentication using PAP
# client        server  secret                  IP addresses
"anonymer"      *       "surfer"                *
\end{verbatim}
\end{example}

Dabei ist im Beispiel "`anonymer"' die USER-ID. Als Remote-Server wird
prinzipiell jeder erlaubt (deshalb "`*"'). "`surfer"' ist das Passwort für
den Provider Planet-Interkom.


\subsection{Konfiguration DNS}


Man kann den fli4l-Router als DNS-Server einsetzen. Warum dies
sinnvoll und bei Windows-Rechnern im LAN sogar zwingend notwendig
ist, wird in der Dokumentation des "`base"'-Pakets erläutert.

Die Resolver-Datei \texttt{etc/resolv.conf} enthält den Domainnamen und den zu
verwendenten Nameserver. Sie hat folgenden Inhalt (wobei "`domain.de"' nur
ein Platzhalter für den Wert der Konfigurationsvariable
\var{DOMAIN\_\-NAME} ist):

\begin{example}
\begin{verbatim}
        search domain.de
        nameserver 127.0.0.1
\end{verbatim}
\end{example}

Der DNS-Server dnsmasq wird über die Datei \texttt{etc/dnsmasq.conf}
konfiguriert. Sie wird beim Booten vom Skript \texttt{rc040.dns-local} sowie
\texttt{rc370.dnsmasq} automatisch erzeugt und könnte wie folgt aussehen:

\begin{example}
\begin{verbatim}
user=dns
group=dns
resolv-file=/etc/resolv.dnsmasq
no-poll
no-negcache
bogus-priv
log-queries
domain-suffix=lan.fli4l
local=/lan.fli4l/
domain-needed
expand-hosts
filterwin2k
conf-file=/etc/dnsmasq_dhcp.conf
\end{verbatim}
\end{example}


\subsection{Hosts-Datei}

    Diese Datei enthält eine Zuordnung von Host-Namen zu IP-Adressen. Diese
    Zuordnung ist jedoch nur lokal auf dem fli4l verwendbar, für andere Rechner
    im LAN ist sie nicht sichtbar. Diese Datei ist eigentlich überflüssig, wenn
    zusätzlich ein lokaler DNS-Server gestartet wird.



\subsection{imond-Konfiguration}

Die Datei \texttt{etc/imond.conf} wird unter anderem aus den Konfigurationsvariablen
\var{CIRC\_x\_NAME}, \var{CIRC\_x\_ROUTE}, \var{CIRC\_x\_CHARGEINT}
und \var{CIRC\_x\_TIMES} konstruiert. Sie kann aus bis zu 32 Zeilen
(ohne die Kommentarzeilen) bestehen. Jede Zeile besteht aus acht Spalten:

\begin{enumerate}
\item  Bereich Wochentag bis Wochentag
\item  Bereich Stunde bis Stunde
\item  Device (\texttt{ippp}\emph{X} oder \texttt{isdn}\emph{X})
\item  Circuit mit Default-Route: "`yes"'/"`no"'
\item  Telefonnummer
\item  Name des Circuits
\item  Telefonkosten pro Minute in Euro
\item  Zeittakt ("`Charge interval"') in Sekunden
\end{enumerate}

    Hier ein Beispiel:

\begin{example}
\begin{verbatim}
#day  hour  device  defroute  phone        name        charge  ch-int
Mo-Fr 18-09 ippp0   yes       010280192306 Addcom      0.0248  60
Sa-Su 00-24 ippp0   yes       010280192306 Addcom      0.0248  60
Mo-Fr 09-18 ippp1   yes       019160       Compuserve  0.019   180
Mo-Fr 09-18 isdn2   no        0221xxxxxxx  Firma       0.08    90
Mo-Fr 18-09 isdn2   no        0221xxxxxxx  Firma       0.03    90
Sa-Su 00-24 isdn2   no        0221xxxxxxx  Firma       0.03    90
\end{verbatim}
\end{example}

Weitere Erklärungen zum Least-Cost-Routing findet man in der Dokumentation des "`base"'-Pakets.

\subsection{Die \texttt{/etc/.profile}-Datei}

Die Datei \texttt{/etc/.profile} enthält benutzerdefinierte Einstellungen für
die Shell. Um die Stan\-dard-Einstellungen zu überschreiben, ist es nötig,
unterhalb seines Konfigurationsverzeichnisses eine Datei \texttt{etc/.profile}
zu erstellen. Dort können dann Einstellungen zum Prompt oder Abkürzungen
(so genannte "`Aliase"') eingetragen werden.

\wichtig{Diese Datei darf kein \texttt{exit} enthalten!}

Beispiel:

\begin{example}
\begin{verbatim}
alias ll='ls -al'
\end{verbatim}
\end{example}

\subsection{Skripte in \texttt{/etc/profile.d/}}

In dem Verzeichnis \texttt{/etc/profile.d/} können Skripte abgelegt werden, die
beim Starten einer Shell ausgeführt und damit die Umgebung für die Shell
beeinflussen können. Typischerweise platzieren OPTs dort Skripte, welche
spezielle Umgebungsvariablen setzen, die für die Programme des OPTs notwendig
sind.

Falls sich sowohl Skripte in \texttt{/etc/profile.d/} befinden als auch die
Datei \texttt{/etc/.profile} existiert, werden die Skripte in
\texttt{/etc/profile.d/} \emph{nach} dem Skript \texttt{/etc/.profile}
ausgeführt.

\section{Inkompatibilitäten zwischen 3.x und 4.x}

Beim Umstellen von Paketen von Version 3.x auf 4.x sind die folgenden Dinge
zu beachten:

\begin{itemize}
\item Die zugrunde liegende $\mu$Clibc-Bibliothek ist aktualisiert worden. Deswegen
sollten alle Binärprogramme, die gegen eine ältere $\mu$Clibc gebunden wurden, neu
übersetzt werden. Das dafür nötige FBR (\emph{f}li4l \emph{B}uild\emph{r}oot)
ist im \emph{src}-Paket zu finden.

\item Das Circuit-Konzept ist stark ausgebaut worden, so dass die Skripte in
\texttt{/etc/ppp} häufiger aufgerufen werden als vorher (z.B. auch für alle
konfigurierten Routen). Des Weiteren können jetzt dieselben Skripte für
verschiedene Circuits parallel ausgeführt werden. Greift ein \texttt{ip-up}-
oder ein \texttt{ip-down}-Skript auf eine globale Ressource zu (z.B. eine Datei,
die von allen Circuits gleichermaßen genutzt wird), muss diese Ressource für die
Dauer der Bearbeitung gesperrt und hinterher wieder freigegeben werden. Die
dafür nötigen Funktionen \texttt{sync\_lock\_resource} und
\texttt{sync\_unlock\_resource} werden in Abschnitt \ref{TODO} beschrieben.

\item Der Circuit und das Gerät \texttt{pppoe} existiert nur noch aus
Kompatibilitätsgründen und sollte nicht mehr benutzt werden. Es repräsentiert
den ersten konfigurierten PPPoE-Circuit bzw. die ihm zugrunde liegende
Netzwerkschnittstelle. PPP-Circuits, die \emph{keine} PPPoE-Circuits sind (dies
trifft z.B. auf PPTP-, Fritz!DSL- oder UMTS-Circuits zu), werden über diesen
Alias \emph{nicht} mehr repräsentiert. Des Weiteren sollte in den
Circuit-Skripten unterhalb von \texttt{/etc/ppp} die Variable
\texttt{real\_interface} nicht mehr genutzt werden. Statt dessen sollte
die Variable \texttt{interface} verwendet werden. Eine Abbildung von der
tatsächlichen PPP-Schnittstelle auf \texttt{pppoe} findet nicht mehr statt, da
nicht mehr davon ausgegangen werden darf, dass es höchstens einen DSL-Circuit
gibt. Es ist somit auch keine Prüfung mehr vorzunehmen, ob die Variable
\texttt{interface} den Wert \texttt{pppoe} beinhaltet.
\end{itemize}

