% Synchronized to r53804
\chapter{Documentation pour développeur}

\section{Règles générales}

Certaines règles doivent être respectées, lorsque vous ajoutez un nouveau
paquetage dans la base de données OPT-fli4l, qui se trouve sur la page
d'accueil du site fli4l. Le paquetage qui ne respectent pas à ces règles,
sera supprimé de la base de données, sans avertissement préalable.

  \begin{enumerate}
    \item L'utilisateur ne doit faire, AUCUNE copie supplémentaire~! fli4l
    fournit un système sophistiqué, Les données des paquetages-fli4l sont
    décompressés dans les répertoires de l'installation, tous les fichiers
	qui font fonctionner le routeur sont dans le répertoire \texttt{opt/}.

    \item Les paquetages correctement empaqueter sont compressés~: de telle sorte,
    que les paquetages soient facilement décompresser dans le répertoire-fli4l.

    \item Les paquetages doivent être TOTALEMENT configurable dans le fichier de
    configuration. L'utilisateur ne doit pas faire de modifications sur
    d'autres fichiers de configurations. Vous ne devez pas mettre l'utilisateur
    en difficulté, sur des décisions difficiles à prendre, par exemple
    (à la fin du fichier de configuration avec une remarque en gros caractère~:
    ONLY MODIFY IF YOU KNOW WHAT YOU DO).

    \item Encore une remarque sur le fichier de configuration~: les nom des
    variables doivent être claires et l'on doit savoir à quelle OPT elles
    appartiennent, par exemple \var{OPT\_\-HTTPD} les nom des variables sont
    \var{OPT\_\-HTTPD}, \var{HTTPD\_\-USER\_\-N}, etc.

    \item S'il vous plaît, si vous avez compilé vous-même de petits (Programmes)
    binaire~! Et si vous traduisez vous-même le FBR, pensez de désactiver les
	fonctionnalités inutiles.

    \item Contrôler votre Copyright~! Si vous utilisé un modèle de fichier,
    merci de respecter les droit d'auteur. Le copyright doit est remplacé
    ici par votre propre nom si vous créez vos fichiers. vérifié en particulié,
    les fichiers dans config-, Check- et les fichiers textes dans opt-. Si vous
    copiez la documentation mot à mot, le copyright de l'auteur d'origine
    doit être naturellement gardé~!

    \item Merci de diffuser seulement des types d'archivages, utilisant des
    formats libres. Il s'agit notamment de~:
    \begin{itemize}
      \item ZIP  (\texttt{.zip})
      \item GZIP (\texttt{.tgz} ou \texttt{.tar.gz})
    \end{itemize}
    S'il vous plaît n'utilisez pas les autres formats tels que RAR, ACE, Blackhole,
	LHA, etc.
	Vous ne devez pas utiliser les fichiers d'installation Windows (\texttt{.msi}) ou
	les fichiers d'installation (\texttt{.exe}) et les archives auto-extractable.
  \end{enumerate}


\marklabel{sec:libc}{
  \section{Compiler les programmes}
}

Pour pouvoir compiler des programmes vous allez avoir besoin du paquetage
\og{}src\fg{} qui est disponible à part. Il y a également une documentation
pour compiler vos propre programme pour fli4l.

\input {dev_main_modular}

\input{dev_main_scripting}

\input {dev_main_pf}

\input {dev_main_webgui}

\input {dev_main_boot_dial}

\section{Paquetage Template}

Pour illustrer quelques-uns des objectifs décrits ci-dessus, vous avez un
paquetage avec des modèles pour la distribution fli4l. Dans ce paquetage vous avez
une série de petits exemples, tels que~:

\begin{itemize}
\item Voir un fichier config dans (\texttt{config/template.txt})
\item Un fichier de contrôle qui est écrit dans (\texttt{check/template.txt})
\item L’extension des fonctions de contrôle dans (\texttt{check/template.ext})
\item Des variables de configuration pour une utilisation ultérieure
  stockés dans\\ (\texttt{opt/etc/rc.d/rc999.template})
\item Des variables de configuration pour être lu à nouveau stockés dans\\
  (\texttt{opt/usr/bin/template\_show\_config})
\end{itemize}

\section{Construction du Boot sur un support de données}

Depuis de la version 1.5 fli4l utilise le programme \texttt{syslinux} pour booter.
Il a l'avantage d'avoir un système de fichier DOS compatible sur le support
de données.

Le support de données pour le boot contient les fichiers suivants~:

\begin{table}[htbp]
\centering
\begin{tabular}[h!]{lp{10cm}}
\texttt{ldlinux.sys}           & Le chargeur (\og{}Boot loader\fg{}) \texttt{syslinux} \\
\texttt{syslinux.cfg}          & Fichier de configuration pour \texttt{syslinux} \\
\texttt{kernel}                & Linux-Kernel\\
\texttt{rootfs.img}            & RootFS: contient les programmes nécessaires pour le Boot \\
\texttt{opt.img}               & Fichier Optionnel~: drivers et Opt-Paquetage \\
\texttt{rc.cfg}                & Fichier de configuration des variables utilisées depuis
le répertoire config \\
\texttt{boot.msg}              & Texte pour le menu de démarrage \texttt{syslinux} \\
\texttt{boot\_s.msg}           & Texte pour le menu de démarrage \texttt{syslinux} \\
\texttt{boot\_z.msg}           & Texte pour le menu de démarrage \texttt{syslinux} \\
\texttt{hd.cfg}                & Fichier de configuration pour l'attribution des partitions \\
\end{tabular}
\end{table}

Au démarrage du script \texttt{mkfli4l.sh} (ou \texttt{mkfli4l.bat} pour DOS) les fichiers
\texttt{opt.img}, \texttt{syslinux.cfg}, \texttt{rc.cfg}, ainsi que \texttt{rootfs.img}
sont d'abord exécutés. Le programme \var{mkfli4l} exécute les fichiers nécessaires des
(répertoires \texttt{unix} ou \texttt{windows} pour l'installation. Dans les deux archives,
le Kernel et les autres paquetages à installer sont inclus. Le fichier \texttt{rc.cfg} se trouve
à la fois dans l'archive opt et sur le boot disque (ou disque de démarrage).\footnote{Le
contenue du fichier dans l'archive opt est nécessaire au début de la phase de boot, car à ce
moment là le volume de boot n'est pas monté.}

Ensuite, l’ensemble des fichiers du Kernel, \texttt{rootfs.img}, \texttt{opt.img} et \texttt{rc.cfg},
sont copiés avec le fichier \texttt{syslinux} sur le support de données.

Lors du boot de fli4l le script \texttt{rc.cfg} dans \texttt{/etc/rc} est analisé
et l'archive \texttt{opt.img} compressée est intégrée à la racine du système de fichiers
du disque virtuel (selon le type d'installation, les fichiers seront décompressés directement
à la racine du système de fichiers du disque virtuel ou vers le lien symbolique inclus).
Pour terminer, les scripts dans le répertoire \texttt{/etc/rc.d} sont exécutés dans l'ordre
alphanumérique, ensuite les pilotes sont chargés et les services démarrent.

\section{Fichiers de configurations}

Voici les dossiers présélectionnés par le routeur fli4l on-the-fly, qui sont générés
au moment du boot.

\begin{enumerate}
\item Configuration du fournisseur
  \begin{itemize}
  \item         \texttt{etc/ppp/pap-secrets}

  \item         \texttt{etc/ppp/chap-secrets}
  \end{itemize}

\item Configuration du DNS
  \begin{itemize}
  \item         \texttt{etc/resolv.conf}

  \item         \texttt{etc/dnsmasq.conf}

  \item         \texttt{etc/dnsmasq\_dhcp.conf}

  \item         \texttt{tc/resolv.dnsmasq}
  \end{itemize}

\item Fichier hôte
  \begin{itemize}
  \item         \texttt{etc/hosts}
  \end{itemize}

\item Configuration de imond
  \begin{itemize}
  \item         \texttt{etc/imond.conf}
  \end{itemize}
\end{enumerate}


\subsection{Configuration du fournisseur}

Pour paramètrer l'ID de l'utilisateur et le mot de passe pour le fournisseur d'accés
cela doit se fait dans le fichier \texttt{etc/ppp/pap-secrets}.

Exemple pour le fournisseur Planet-Interkom~:

\begin{example}
\begin{verbatim}
# Secrets pour l'authentification en utilisant PAP
# client        server      secret           IP addresse
"anonymer"      *           "surfer"         *
\end{verbatim}
\end{example}

Dans cette exemple, l'ID de l'utilisateur est \og{}anonymer\fg{}. l'accés au serveur
distant sera permis à tous (avec \og{}*\fg{}). \og{}surfer\fg{} est le mot de passe
pour le fournisseur Planet-Interkom.


\subsection{Configuration DNS}

Vous pouvez utiliser le routeur fli4l comme un serveur DNS.
Pourquoi cette fontion est utile et même obligatoire dans un LAN avec des ordinateurs
Windows~? Tout est expliqués dans la documentation du paquetage \og{}base\fg{}.

Le fichier résolveur \texttt{etc/resolv.conf} contient les noms de domaine et
les utilisateurs du serveur de nom. Vous pouvez voir ci-dessous le contenu
(du \og{}domain.de\fg{}, vous avez seulement un espace réservé pour indiquer les
paramètres c'est dans la variable de configuration \var{DOMAIN\_\-NAME})~:

\begin{example}
\begin{verbatim}
        search domain.de
        nameserver 127.0.0.1
\end{verbatim}
\end{example}

Le serveur de noms dnsmasq est configuré en utilisant le fichier etc/dnsmasq.conf.
Il boot à partir du script rc040.dns-local et du rc370.dnsmasq qui sont générés
automatiquement cela pourrait ressembler à ceci~:

\begin{example}
\begin{verbatim}
user=dns
group=dns
resolv-file=/etc/resolv.dnsmasq
no-poll
no-negcache
bogus-priv
log-queries
domain-suffix=lan.fli4l
local=/lan.fli4l/
domain-needed
expand-hosts
filterwin2k
conf-file=/etc/dnsmasq_dhcp.conf
\end{verbatim}
\end{example}


\subsection{Fichier hôte}

    Ce fichier contient l'ensemble des noms d'hôtes avec leurs adresses IP.
	Donc, ce classement est applicable seulement pour un fli4l local, pour les autres
	ordinateurs dans le LAN, il ne sera pas visible. Ce fichier n'est pas vraiment
	nécessaire, si un serveur DNS local est déjà démarré.


\subsection{Configuration de imond}

Les variables de configurations pour le fichier \texttt{etc/imond}.conf doivent entre
autre être activées, \var{CIRC\_x\_NAME}, \var{CIRC\_x\_ROUTE}, \var{CIRC\_x\_CHARGEINT}
et \var{CIRC\_x\_TIMES}. Il peut être constituée d'un maximum de 32 lignes
(à l'exclusion des lignes de commentaires). Chaque ligne est composée de 8 colonnes~:

\begin{enumerate}
\item  Plage journalière
\item  Plage horraire
\item  Dispositif (\texttt{ippp}\emph{X} ou \texttt{isdn}\emph{X})
\item  Circuit pour Default-Route: \og{}yes\fg{}/\og{}no\fg{}
\item  Numéro de Téléphone
\item  Nom du Circuit
\item  Prix de l'unité Téléphonique par Minute en EU
\item  Compteur (interval d'unité-Tél) en seconde
\end{enumerate}

    Voici un exemple~:

\begin{example}
\begin{verbatim}
#day  hour  device  defroute  phone        name        charge  ch-int
Mo-Fr 18-09 ippp0   yes       010280192306 Addcom      0.0248  60
Sa-Su 00-24 ippp0   yes       010280192306 Addcom      0.0248  60
Mo-Fr 09-18 ippp1   yes       019160       Compuserve  0.019   180
Mo-Fr 09-18 isdn2   no        0221xxxxxxx  Firma       0.08    90
Mo-Fr 18-09 isdn2   no        0221xxxxxxx  Firma       0.03    90
Sa-Su 00-24 isdn2   no        0221xxxxxxx  Firma       0.03    90
\end{verbatim}
\end{example}

    D'autres explications peuvent être trouvées pour Least-Cost-Routing (ou routage au
	moindre coût) dans la documentation du paquetage \og{}base\fg{}.


\subsection{Le fichier \texttt{/etc/.profile}}

Le fichier \texttt{/etc/.profile} contient les paramètres par défaut du Shell.
Pour modifier le fichier \texttt{/etc/.profile} par défaut, il est nécessaire d'ajouter
les paramètres en dessous des paramètres existant. Ces paramètres peuvent être utilisés
pour paramètrer un raccourci d'une commande Prompt et ensuite (vous pourrez exécuter
\og{}ce raccourci\fg{}).

\wichtig{Ce fichier ne doit pas contenir le paramètre\texttt{exit}~!}

Exemple~:

\begin{example}
\begin{verbatim}
alias ll='ls -al'
\end{verbatim}
\end{example}


\subsection{Les scripts dans \texttt{/etc/profile.d/}}

Vous pouvez stocker un script dans le répertoire \texttt{/etc/profile.d/},
ce script sera exécuté au démarrage du shell et ainsi influencer l’environnement
du shell. Généralement, les développeurs de programme OPT, y placent des scripts
qui définissent des variables d'environnement spéciales nécessaires au programme OPT.

Si des scripts sont situés dans le répertoire \texttt{/etc/profile.d/} et s'il
existe un fichier script \texttt{/etc/.profile}, les scripts du répertoire
\texttt{/etc/profile.d/} seront exécutés après le fichier script \texttt{/etc/.profile}.
