% Do not remove the next line
% Synchronized to r29821

\section {HTTPD}

\subsection{Paramètre supplémentaire}

Normalement ces paramètres ne se trouvent pas dans le fichier de configuration,
ils doivent être ajoutés si nécessaires.

\begin{description}
\config{HTTPD\_USER}{HTTPD\_USER}{HTTPDUSER}
    {Avec cette option, il est possible de faire fonctionner le serveur-Web 
    avec les droits d'un autre utilisateur, en tant "root". Ceci est particulièrement 
    utile, lorsque le serveur-Web est utilisé pour mettre à disposition d'autres 
    pages que l'interface d'Admin. Attention~: Il est possible que certains 
    Scripts ne fonctionnent plus, car ils ont besoin d'accéder à certains fichiers 
    de configuration. Le scripts par défaut de ce paquetage, fonctionne pour chaque 
    utilisateur.}
\end{description}

\subsection{Observation générale}

    Si vous avez installé TELMOND, dans la fonction statut sur la page call de 
    l'interface-Web, se trouve les numéros de téléphones des correspondants. Un 
    classement par nom peut être fait dans le fichier opt/etc/phonebook. Ce 
    fichier a le même format que le fichier des numéros de téléphone d'IMONC. 
    Ces annuaires téléphoniques peuvent être échangés entre IMONC et le routeur. 
    Le format de chaque ligne du fichier est le suivant "Telefonnummer=Name 
    [,fichier-WAV]" (sans les guillemets). Cependant le fichier WAV est utilisé 
    uniquement par IMONC il est ignoré par le serveur-Web.\\

    Le design des pages de l'interface-Web a été complètement remanié depuis la 
    version 2.1.12 avec le fichier CSS. Les vieux navigateurs web pourraient avoir 
    des problèmes avec cette version. Cette version a l'avantage, de pouvoir changer 
    à volonté l'aspect de l'interface web, il suffit simplement d'adapter le 
    fichier CSS (essentiellement le fichier /opt/srv/www/css/main.css).\\

    Le paquetage serveur-Web a été produit par Thorsten Pohlmann (\email{pohlmann@tetronik.com}) 
    et est maintenu à présent par Tobias Gruetzmacher (\email{fli4l@portfolio16.de}). 
    La nouvelle conception (voir version 2.1.12) a été réalisée par Hummel Helmut (\email{hh@fli4l.de}).

